+++
title = "Teoría de Galois"
weight = 20
+++

## El grupo de Galois

{{% definition %}}
Dada una extensión $F\subset K$, su **grupo de Galois** $G(K/F)$ es el conjunto de los automorfismos de $F\subset K$. 
{{% /definition %}}


{{% remark %}}
La operación de grupo del grupo de Galois es la composición de automorfismos. El elemento unidad es la identidad. El grupo de Galois de la extensión trivial es el grupo trivial $G(F/F)=\\{\operatorname{id}\_{F}\\}$. Recuerda que si la extensión $F\subset K$ es finita cualquier homomorfismo de extensiones $f\colon K\rightarrow K$ es un elemento de $G(K/F)$, y si además $F=\mathbb Q$ entonces cualquier homomorfismo de anillos $f\colon K\rightarrow K$ es un elemento de $G(K/F)$. Recuerda también que todo elemento de $G(K/F)$ es además un isomorfismo de $F$-espacios vectoriales, pero no todo isomorfismo de $F$-espacios vectoriales $f\colon K\rightarrow K$ está en $G(K/F)$ ya que podría no preservar el producto en $K$, o incluso el $1$. Asimismo, recuerda que todo elemento de $G(K/F)$ preserva raíces de polinomios con coeficientes en $F$. 
{{% /remark %}}


{{% example name="$G(\mathbb C/\mathbb R)$" %}}
Un homomorfismo de $\mathbb R$-espacios vectoriales $f\colon \mathbb C\rightarrow\mathbb C$ está determinado por la imagen de los elementos de una base, por ejemplo $\\{1,i\\}\subset\mathbb C$. Para que $f\in G(\mathbb C/\mathbb R)$ ha de ser un homomorfismo de anillos, así que debe satisfacer $f(1)=1$. También ha de preservar raíces en $\mathbb C$ de polinomios en $\mathbb R[ x ]$. Las raíces complejas de $x^2+1$ son $\pm i$, así que $f$ ha de cumplir $f(i)=\pm i$. Por tanto los dos posibles elementos de $G(\mathbb C/\mathbb R)$ son los homomorfismos de $\mathbb R$-espacios vectoriales definidos por

$$\begin{array}{rcl}f(1)&=&1,\cr f(i)&=&i,\end{array}$$

y por

$$\begin{array}{rcl}f(1)&=&1,\cr f(i)&=&-i.\end{array}$$

Algunos de estos dos homomorfismos de $\mathbb R$-espacios vectoriales podría no estar en $G(\mathbb C/\mathbb R)$ pues podría no preservar el producto, pero ambos lo preservan porque claramente el primero es la identidad $\operatorname{id}\_{\mathbb C}$ y el segundo es la conjugación, que denotaremos $c$. Así que $G(\mathbb C/\mathbb R)=\\{\operatorname{id}\_{\mathbb C},c\\}$, que es un grupo cíclico de orden $2$ generado por la conjugación $c$, que satisface $c\circ c=\operatorname{id}_{\mathbb C}$. 
{{% /example %}}


{{% proposition %}}
Si $car(F)\neq 2$ y $F\subset K$ es una extensión de grado $[K:F]=2$ entonces $K=F[\sqrt{\delta}]$ para cierto $\delta\in F$ y $G(K/F)=\\{\operatorname{id}_K,c\\}$ es un grupo cíclico de orden $2$ cuyo generador $c$ denominamos **conjugación** y está caracterizado por satisfacer $c(\sqrt{\delta})=-\sqrt{\delta}$. 
{{% /proposition %}}


{{% proof %}}
Como la extensión no es trivial, ha de existir algún $\alpha\in K$ tal que $\alpha\notin F$. El grado de este elemento ha de dividir a $2$. Como no puede ser $1$ porque $\alpha\notin F$, ha de ser $2$. La extensión $F\subset F[\alpha]$ también tiene grado $2$ y $F[\alpha]\subset K$ por tanto $K=F[\alpha]$. Si $x^2+ax+b\in F[ x ]$ es el polinomio mínimo de $\alpha$, entonces

$$\alpha=\frac{-a\pm\sqrt{\delta}}{2}$$

donde $\delta=a^2-4b\in F$ es el **discriminante**. Deducimos por tanto que $\sqrt{\delta}\in K$, $\sqrt{\delta}\notin F$, y $K=F[\sqrt{\delta}]$. Sabemos que $\\{1,\sqrt{\delta}\\}\subset K$ es una base como $F$-espacio vectorial. Como cualquier $f\in G(K/F)$ preserva el $1$ y las raíces de $x^2-\delta$, tenemos solo dos posibilidades:

$$\begin{array}{rcl}f(1)&=&1,\cr f(\sqrt{\delta})&=&\sqrt{\delta},\end{array}$$

y

$$\begin{array}{rcl}f(1)&=&1,\cr f(\sqrt{\delta})&=&-\sqrt{\delta}.\end{array}$$

El primero es la identidad $\operatorname{id}\_{K}$, que es obviamente un isomorfismo de extensiones. El segundo es el que denominamos conjugación $c$. Dejamos como ejercicio probar que la conjugación, que a priori es solo un homomorfismo de $F$-espacios vectoriales, es de hecho un homomorfismo de extensiones. Solo queda por demostrar que preserva el producto.
{{% /proof %}}


{{% example name="$G(\mathbb Q[\sqrt[3]{2}]/\mathbb Q)$" %}}
Aquí $\sqrt[3]{2}$ denota la raíz cúbica de $2$ real por lo que $\mathbb Q[\sqrt[3]{2}]\subset\mathbb R$. El resto de raíces cúbicas de $2$ son puramente complejas. Cualquier $f \in G(\mathbb Q[\sqrt[3]{2}]/\mathbb Q)$ ha de preservar las raíces de $x^3-2\in\mathbb Q[ x ]$. La única raíz de este polinomio que está en $\mathbb Q[\sqrt[3]{2}]$ es $\sqrt[3]{2}$, ya que las otras dos están en $\mathbb{C}\setminus\mathbb{R}$, por tanto $f(\sqrt[3]{2})=\sqrt[3]{2}$. Una base de $\mathbb Q[\sqrt[3]{2}]$ como $\mathbb Q$-espacio vectorial está formada por las primeras tres potencias de $\sqrt[3]{2}$, es decir, $\\{1,\sqrt[3]{2},(\sqrt[3]{2})^2\\}$. Como $f$ ha de preservar la unidad y los productos, $f$ tiene que mandar cada uno de los elementos de esta base a sí mismo, así que necesariamente $f=\operatorname{id}_{\mathbb Q[\sqrt[3]{2}]}$, por tanto en este caso el grupo de Galois es el tivial, $G(\mathbb Q[\sqrt[3]{2}]/\mathbb Q)=\\{\operatorname{id}\_{\mathbb Q[\sqrt[3]{2}]}\\}$ a pesar de que la extensión $\mathbb Q\subset \mathbb Q[\sqrt[3]{2}]$ no es trivial, es de grado $3$. 
{{% /example %}}

{{% proposition %}}
Dadas dos extensiones consecutivas $F\subset L\subset K$, tenemos que $G(K/L)\subset G(K/F)$. 
{{% /proposition %}}


{{% proof %}}
En efecto, si $f\colon K\rightarrow K$ es un isomorfismo de anillos que deja fijo a $L$ entonces también deja fijo a $F$ ya que $F\subset L$.
{{% /proof %}}


Los subgrupos del grupo de Galois nos permiten construir extensiones intermedias.

{{% definition %}}
Dada una extensión $F\subset K$ y un subgrupo $H\subset G(K/F)$ definimos el **cuerpo fijo** de $H$ del siguiente modo:

$$K^{H}=\\{\alpha\in K\mid f(\alpha)=\alpha\\;\forall f\in H\\}.$$

{{% /definition %}}


{{% proposition %}}
Dada una extensión $F\subset K$ y un subgrupo $H\subset G(K/F)$, el cuerpo fijo $K^H$ es un subcuerpo de $K$ que contiene a $F$,

$$F\subset K^H\subset K.$$

{{% /proposition %}}


{{% proof %}}
El conjunto $K^H$ está contenido en $K$ por definición. Es más, cualquier $\alpha\in F$ satisface $f(\alpha)=\alpha$ para todo $f\in G(K/F)$, en particular para todo $f\in H$, por tanto $F\subset K^H$.  

Veamos que $K^H\subset K$ es un subanillo. Obviamente $0,1\in F\subset K^H$. Si $\alpha,\beta\in K^H$ entonces, dado $f\in H$, como $f\colon K\rightarrow K$ es un homomorfismo de anillos,

$$\begin{array}{rcl}
f(\alpha+\beta)&=&f(\alpha)+f(\beta)\cr
&=&\alpha+\beta,\cr
f(-\alpha)&=&-f(\alpha)\cr
&=&-\alpha,\cr
f(\alpha\beta)&=&f(\alpha)f(\beta)\cr
&=&\alpha\beta.
\end{array}$$

Por tanto $\alpha+\beta,-\alpha,\alpha\beta\in K^H$. Además $K^H$ es un cuerpo porque si $\alpha\neq 0$ entonces

$$\begin{array}{rcl}
f(\alpha^{-1})&=&f(\alpha)^{-1}\cr
&=&\alpha^{-1}.
\end{array}$$

{{% /proof %}}

{{% proposition %}}
Dada una extensión $F\subset K$ y un subgrupo $H\subset G(K/F)$ tenemos que $H\subset G(K/K^H)$.
{{% /proposition %}}

{{% proof %}}
Es obvio porque, por definición de $K^H$, todos los automorfismos de la extensión que están en $H$ dejan fijo a $K^H$.
{{% /proof %}}


## Extensiones normales

{{% definition %}}
Una extensión $F\subset K$ se dice **normal** si es el cuerpo de descomposición de un polinomio mónico $p(x)\in F[x]$. 
{{% /definition %}}

{{% proposition %}}
Toda extensión $F\subset K$ de grado $2$ es normal. 
{{% /proposition %}}


{{% proof %}}
Sea $\alpha\in K\backslash F$, entonces $K=F[\alpha]$ (de lo contrario, $F[\alpha]$ sería una extensión intermedia de $F\subset K$, lo cual es imposible porque $2$ es primo). Si $p(x)=x^2+ax+b\in F[x]$ es el polinomio mínimo de $\alpha$, entonces las raíces de $p(x)$ son $\alpha$ y $a-\alpha$, que están en $K$, por lo que $K$ contiene todas las raíces de $p(x)$ (y está generado por ellas) y es por tanto el cuerpo de descomposición de $p(x)$.
{{% /proof %}}

{{% proposition %}}
Sea $F\subset K$ es una extensión normal y $F\subset L\subset K$ una extensión intermedia. Entonces la extensión $L\subset K$ es normal. 
{{% /proposition %}}

{{% proof %}}
Si $K$ es el cuerpo de descomposición del polinomio $p(x)\in F[x]$, también es el cuerpo de descomposición del mismo polinomio visto en $L[x]$.
{{% /proof %}}

{{% proposition %}}
Sea $K \subset L$ una extensión finita. Las condiciones siguientes son equivalentes:
 
 1. La extensión $K\subset L$ es normal.
 2. Para todo $\alpha\in L$, el polinomio mínimo de $\alpha$ sobre $K$ tiene todas sus raíces en $L$ (es decir, se descompone en producto de factores lineales en $L[ x ]$).

{{% /proposition %}}
 
 {{% proof %}}
$\Rightarrow$) Supongamos que $L$ es el cuerpo de descomposición de $f\in K[x]$. Sea $\alpha\in L$ con polinomio mínimo $p\in K[x]$, y supongamos que $p$ no tiene todas sus raíces en $L$, es decir, tiene algún factor irreducible $q$ de grado $>1$ en $L$. Sea $L(\beta)$ una extensión de $L$ en la que $q$ tenga una raíz $\beta$. Entonces $L(\beta)$ es un cuerpo de descomposición de $f$ sobre $K(\beta)$.

 Por otra parte, tenemos un isomorfismo de extensiones de $K$, $\phi:K(\alpha)\to K(\beta)$, ya que $\alpha$ y $\beta$ tienen el mismo polinomio mínimo $p$ sobre $K$. Como $f$ tiene sus coeficientes en $K$, este isomorfismo deja $f$ invariante. Como se probó en el tema anterior, este isomorfismo se extiende a un isomorfismo entre los cuerpos de descomposición de $f$ sobre $K(\alpha)$ y sobre $K(\beta)$. Pero el cuerpo de descomposición de $f$ sobre $K(\alpha)$ es $L$, ya que $\alpha\in L$. Por tanto, tenemos un isomorfismo $L\to L(\beta)$, que además es $K$-lineal. Esto es imposible, ya que $L\subsetneq L(\beta)$ y por tanto tienen distinta dimensión sobre $K$.

$\Leftarrow$) Sea $L=K(\alpha_1,\ldots,\alpha_r)$, y $f_i\in K[x]$ el polinomio mínimo de $\alpha_i$. Entonces $L$ es el cuerpo de descomposición de $f_1f_2\cdots f_r$, ya que todas las raíces de cada uno de los $f_i$ están en $L$. 
{{% /proof %}}

{{% example %}}
La extensión $\mathbb Q\subset\mathbb Q[\sqrt[3]{2}]$ no es normal: en efecto, contiene a $\alpha=\sqrt[3]{2}$, pero no a las demás raíces del polinomio mínimo de $\alpha$, $x^3-2$ (que no son reales). Por tanto, no se cumple la condición (2) de la proposición.
{{% /example %}}


## El grupo de Galois como grupo de permutaciones

El **grupo simétrico** de $n$ letras, es decir el **grupo de permutaciones** de $\\{1,\dots,n\\}$, se denotará $S\_n$. 

{{% proposition %}}
Dada una extensión $F\subset K$, si $K$ es el cuerpo de descomposición de un polinomio $p(x)\in F[ x ]$ con $n$ raíces distintas en $K$, entonces hay un único homomorfismo

$$\varphi\colon G(K/F)\longrightarrow S\_n$$

tal que, si $\alpha\_1,\dots,\alpha\_n\in K$ son las raíces de $p(x)$ en $K$ y $f\in G(K/F)$, la permutación $\varphi(f)=\sigma$ es la única que satisface la siguiente ecuación para todo $i=1,\dots,n$,

$$f(\alpha\_i)=\alpha_{\sigma(i)}.$$

Además, este homomorfismo es inyectivo.
{{% /proposition %}}


{{% proof %}}
Como $f$ preserva raíces de polinomios con coeficientes en $F$, $f$ ha de mandar el conjunto $\\{\alpha\_1,\dots,\alpha\_n\\}$ dentro de sí mismo. Además ha de hacerlo de manera biyectiva por ser $f$ un automorfismo, por tanto existe una única permutación $\sigma\in S\_n$ que satisface la ecuación del enunciado. Esto me permite definir la aplicación $\varphi$ de manera única. 

Veamos que $\varphi$ es un homomorfismo de grupos. Por un lado $\varphi(\operatorname{id}\_{K})$ es la permutación identidad ya que $\operatorname{id}\_{K}(\alpha\_i)=\alpha\_i$. Por otro lado, dados $f,g\in G(K/F)$, si denotamos $\varphi(f)=\sigma$ y $\varphi(g)=\tau$ entonces 

$$\begin{array}{rcl}
(f\circ g)(\alpha\_i)&=&f(g(\alpha\_i))\cr
&=&f(\alpha\_{\tau(i)})\cr
&=&\alpha\_{\sigma(\tau(i))}\cr
&=&\alpha\_{(\sigma\circ\tau)(i)}.
\end{array}$$

Por tanto

$$\begin{array}{rcl}
\varphi(f\circ g)&=&\sigma\circ\tau\cr
&=&\varphi(f)\circ \varphi(g).
\end{array}$$

Comprobemos por último que $\varphi$ es inyectivo. Para ello debemos probar que si $f\in G(K/F)$ es tal que $\varphi(f)$ es la permutación identidad entonces $f=\operatorname{id}\_{K}$. Por definición $\varphi(f)$ es la permutación identidad si y solo si $f(\alpha\_i)=\alpha\_i$ para todo $i=1,\dots,n$. Como $K=F[\alpha\_1,\dots,\alpha\_n]$, todo elemento $\alpha\in K$ se puede escribir como polinomio en $\alpha\_1,\dots,\alpha\_n$ con coeficientes en $F$, es decir

$$\alpha=\sum\_{m\_i\geq 0} b\_{m\_1,\dots,m\_n}\alpha\_1^{m\_1}\cdots\alpha\_n^{m\_n}$$

para ciertos $b\_{m\_1,\dots,m\_n}\in F$, casi todos nulos (y no necesariamente únicos, pero esto es irrelevante). Entonces

$$\begin{array}{rcl}
f(\alpha)&=&f\left(\sum\_{m\_i\geq 0} b\_{m\_1,\dots,m\_n}\alpha\_1^{m\_1}\cdots\alpha\_n^{m\_n}\right)\cr
&=&\sum\_{m\_i\geq 0} f(b\_{m\_1,\dots,m\_n}\alpha\_1^{m\_1}\cdots\alpha\_n^{m\_n})\cr
&=&\sum\_{m\_i\geq 0} f(b\_{m\_1,\dots,m\_n})f(\alpha\_1)^{m\_1}\cdots f(\alpha\_n)^{m\_n}\cr
&=&\sum\_{m\_i\geq 0} b\_{m\_1,\dots,m\_n}\alpha\_1^{m\_1}\cdots\alpha\_n^{m\_n}\cr
&=&\alpha,
\end{array}$$

así que $f=\operatorname{id}\_{K}$. En las ecuaciones anteriores hemos usado que $f$ es un homomorfismo de anillos que deja fijo a $F$ y a las raíces $\alpha\_1,\dots,\alpha\_n\in K$ de $p(x)$.
{{% /proof %}}


Un homomorfismo $\varphi$ como el del enunciado se denomina **representación** del grupo de Galois como grupo de permutaciones.


<!--## Funciones simétricas


{{% definition %}}
Dado un anillo $R$, un polinomio $f=f(u\_1,\dots,u\_n)\in R[u\_1,\dots,u\_n]$ y un elemento $\sigma\in S_n$. El polinomio $\sigma(f)\in R[u\_1,\dots,u\_n]$ es

$$
\sigma(f)=f(u\_{\sigma(1)},\dots, u\_{\sigma(n)}).
$$

La **órbita** de $f$ es el conjunto de polinomios

$$\\{\sigma(f)\mid \sigma\in S_n\\}.$$

Decimos que $f$ es **simétrico** si $f=\sigma(f)$ para todo $\sigma\in S_n$.
{{% /definition %}}

{{% example name="Una permutación aplicada a un polinomio" %}}
Si tomamos el polinomio $f=2u\_1^2u\_3^2-3u\_2\in\mathbb{Z}[u\_1,u\_2,u\_3]$ y le aplicamos la permutación

$$\sigma=\left(
\begin{array}{ccc}
1&2&3\cr
2&3&1
\end{array}
\right)=(1\\;2\\;3)\in S_3$$

obtenemos el polinomio 

$$\sigma(f)=2u\_2^2u\_1^2-3u\_3.$$

Considerando las $3!=6$ permutaciones de $S_3$, puedes comprobar que la órbita de $f$ es el conjunto

$$
\\{2u\_1^2u\_3^2-3u\_2, 2u\_2^2u\_3^2-3u\_1, 2u\_1^2u\_2^2-3u\_3\\}.
$$

{{% /example %}}

{{% remark %}}
La órbita de un polinomio en $n$ variables tiene como máximo $|S\_n|=n!$ elementos. Es más, el número de elementos de la órbita divide a $n!$. La órbita de un polinomio es un conjunto unitario si y solo si es simétrico. Los polinomios simétricos forman un subanillo de $R[u\_1,\dots,u\_n]$. La aplicación

$$\sigma\colon R[u\_1,\dots,u\_n]\rightarrow R[u\_1,\dots,u\_n]$$

definida arriba es, por el principio de sustitución, el único homomorfismo de anillos tal que $\sigma\_{|\_R}$ es la inclusión $R\subset R[u\_1,\dots,u\_n]$ y $\sigma(u\_i)=u\_{\sigma(i)}$. Dadas $\sigma,\tau\in S_n$ y $f\in R[u\_1,\dots,u\_n]$,

$$\sigma(\tau(f))=(\sigma\tau)(f),$$

por tanto el producto de permutaciones se corresponde con la composición de los homomorfismos inducidos. En particular, estos últimos son automorfismos ya que el inverso de $\sigma$ será el definido por la permutación inversa $\sigma^{-1}$. Aquí usamos que la permutación identidad induce la identidad. 
{{% /remark %}}


{{% definition %}}
Los **polinomios simétricos** o **funciones simétricas elementales** en $n$ variables $s\_i\in R[u\_1,\dots,u\_n]$ son:

$$
\begin{array}{rcl}
s\_1&=&\displaystyle \sum\_{1\leq i\leq n}u\_i=u\_1+u\_2+\cdots+u\_n,\cr
s\_2&=&\displaystyle \sum\_{1\leq i < j\leq n}u\_iu\_j=u\_1u\_2+u\_1u\_3+\cdots+u\_{n-1}u\_n,\cr
s\_3&=&\displaystyle \sum\_{1\leq i < j < k\leq n}u\_iu\_ju\_k=u\_1u\_2u\_3+\cdots+u\_{n-2}u\_{n-1}u\_n,\cr
&\vdots&\cr
s\_n&=&u\_1\cdots u\_n.
\end{array}
$$

Es decir, para cada $1\leq j\leq n$,

$$
s\_j=\sum_{1\leq i\_1<\cdots<i\_j\leq n}u\_{i\_1}\cdots u\_{i\_j}.
$$

{{% /definition %}}

{{% remark %}}
Las funciones simétricas elementales en $n$ variables son, salvo signo, los coeficientes del polinomio

$$
\begin{array}{rcl}
P(x)&=&(x-u\_1)\cdots (x-u\_n)\cr
&=&x^n-s\_1x^{n-1}+s\_2x^{n-2}-\cdots+(-1)^ns\_n\cr
&=&\displaystyle \sum\_{i=0}^n(-1)^is\_ix^{n-i}.
\end{array}
$$

En la última línea denotamos $s_0=1$.

En particular, dado un polinomio mónico $f\in F[ x ]$ de grado $n$ 

$$
\begin{array}{rcl}
P(x)&=&x^n-a\_1x^{n-1}+a\_2x^{n-2}-\cdots+(-1)^na\_n\cr
&=&\displaystyle \sum\_{i=0}^n(-1)^ia\_ix^{n-i}\cr
&=&(x-\alpha\_1)\cdots (x-\alpha\_n)
\end{array}
$$

con $a\_0=1$, cuyas $n$ raíces complejas denotamos $\alpha\_i$, sus coeficientes se obtienen al aplicarle las funciones simétricas elementales a estas raíces,

$$a\_i=s\_i(\alpha\_1,\dots,\alpha\_n).$$

{{% /remark %}}



{{% theorem name="de las funciones simétricas" %}}
Dado un polinomio simétrico $g\in R[u\_1,\dots,u\_n]$, existe un único polinomio $G\in R[z\_1,\dots,z\_n]$ tal que $g=G(s\_1,\dots,s\_n)$.
{{% /theorem %}}

{{% proof %}}
Por doble inducción, primero en el número de variables y luego en el grado. 

Para una sola variable, el resultado es obviamente cierto para cualquier grado ya que $s\_1=u\_1$ y basta tomar $G=g(z\_1)$. También es obvio para polinomios de grado $0$. Supongamos que es cierto para polinomios de hasta $n-1$ variables de cualquier grado y para polinomios de $n$ variables de grado $< \operatorname{grado} g$. 

Consideramos el polinomio $g_0=g(u\_1,\dots,u\_{n-1},0)$. Por hipótesis de inducción existe $G_0\in R[z\_1,\dots,z\_{n-1}]$ tal que $g\_0=G\_0(s'\_1,\dots,s'\_{n-1})$, donde las $s\_i'\in R[u\_1,\dots,u\_{n-1}]$ son las funciones simétricas elementales en $n-1$ variables. El polinomio 

$$p(u\_1,\dots,u\_n)=g(u\_1,\dots,u\_n)-G_0(s\_1,\dots,s\_{n-1})$$

es simétrico pues los polinomios simétricos forman un subanillo de $R[u\_1,\dots,u\_n]$. Por construcción, 

$$p(u\_1,\dots,u\_{n-1},0)=g\_0-G\_0(s'\_1,\dots,s'\_{n-1})=0$$

así que $u\_n|p$. Como $p$ es simétrico, esto implica que $u\_i|p$ para todo $1\leq i\leq n$, así que $s\_n=u\_1\cdots u\_n|p$. Ha de existir por tanto un polinomio $h\in R[u\_1,\dots,u\_n]$ tal que $p=s\_nh$. Al ser $p$ y $s\_n$ simétricos, $h$ es también simétrico. Como $h$ es de menor grado que $g$, por hipótesis de inducción existe $H\in R[z\_1,\dots,z\_n]$ tal que $h=H(s\_1,\dots,s\_n)$. Al ser 

$$
\begin{array}{rcl}
g&=&p+G  _0(s\_1,\dots,s\_{n-1})\cr
&=&s\_nH(s\_1,\dots,s\_n)+G_0(s\_1,\dots,s\_{n-1})
\end{array}
$$

podemos tomar $G=z\_nH+G\_0$.
{{% /proof %}}

{{% definition %}}
El **discriminante** en $n$ variables es el polinomio 

$$D=\prod_{1\leq i<j\leq n}(u\_i-u\_j)^2=(u\_1-u\_2)^2\cdots(u\_{n-1}-u\_n)^2.$$

{{% /definition %}}

{{% remark %}}
El discriminante es simétrico y, dados $\alpha\_1, \dots,\alpha_n$, tenemos que $D(\alpha\_1, \dots,\alpha_n)=0$ si y solo si $\alpha\_i=\alpha\_j$ para ciertos $i\neq j$. Denotaremos $\Delta\in R[z\_1,\dots,z\_n]$ al único polinomio tal que $D=\Delta(s\_1,\dots,s\_n)$.
{{% /remark %}}

{{% example name="Discriminantes en pocas variables" %}}
Para $n=1$ el discriminante es $D=1$. Si $n=2$, entonces

$$
\begin{array}{rcl}
D&=&(u\_1-u\_2)^2\cr
&=&(u\_1+u\_2)^2-4u\_1u\_2\cr
&=&s\_1^2-4s\_2.
\end{array}
$$

Recuerda que el discriminante de un polinomio de grado $2$

$$x^2-a\_1x+a\_2=(x-\alpha\_1)(x-\alpha\_2)$$

es

$$a\_1^2-4a\_2=\Delta(a\_1,a\_2)=D(\alpha\_1,\alpha\_2).$$

{{% /example  %}}

{{% lemma %}}
Dado $p\_1\in R[u\_1,\dots,u\_n]$, si $\\{p\_1,\dots,p\_l\\}$ es su órbita y $h\in R[w\_1,\dots,w\_l]$ es simétrico entonces $h(p\_1,\dots,p\_l)\in R[u\_1,\dots,u\_n]$ también es simétrico.
{{% /lemma %}}

{{% proof %}}
Tomemos $\tau\in S_n$. Como la órbita es

$$S=\\{\sigma(p\_1) \mid \sigma\in S_n\\}$$

y $\tau(\sigma(p\_i))=(\tau\sigma)(p\_1)\in S$, deducimos que $\tau(S)\subset S$. Es más, como $\tau\colon R[u\_1,\dots,u\_n]\rightarrow R[u\_1,\dots,u\_n]$ es un automorfismo, $\tau\_{|\_S}$ es una permutación de $S$. Por tanto, ha de existir $\tau'\in S_l$ tal que

$$\tau(p\_i)=p\_{\tau'(i)}$$

para todo $i$. Entonces tenemos que 

$$
\begin{array}{rcl}
\tau(h(p\_1,\dots,p\_l))&=&h(\tau(p\_1),\dots,\tau(p\_l))\cr
&=&h(p\_{\tau'(1)},\dots,p\_{\tau'(l)})\cr
&=&\tau'(h)(p\_1,\dots,p\_l)\cr
&=&h(p\_1,\dots,p\_l)
\end{array}
$$

por ser $h$ simétrica.
{{% /proof %}}

{{% theorem name="de descomposición" %}}
Si $K$ es el cuerpo de descomposición de $f\in F[ x ]$ y $g\in F[ x ]$ es mónico e irreducible y posee una raíz en $K$ entonces todas las raíces complejas de $g$ están en $K$.
{{% /theorem %}}

{{% proof %}}
Sean $\alpha\_1,\dots,\alpha\_n$ las raíces complejas de $f$ y $\beta\_1$ la raíz de $g$ que está en $K$. Como $\beta\_1\in K=F[\alpha\_1,\dots,\alpha\_n]$, existe $p\_1\in F[u\_1,\dots,u\_n]$ tal que $\beta\_1=p\_1(\alpha\_1,\dots,\alpha\_n)$. Sea $\\{p\_1,\dots,p\_l\\}$ la órbita de $p\_1$ y $\beta\_i=p\_i(\alpha\_1,\dots,\alpha\_n)\in K$, $1\leq i\leq l$. 

Nuestro objetivo ahora es probar que las raíces complejas de $g$ están entre los $\beta\_1,\dots,\beta\_l\in K$. Para ello consideramos el polinomio 

$$h(x)=(x-\beta\_1)\cdots (x-\beta\_l).$$

Supongamos que hemos probado que $h$ tiene coeficientes en $F$. Como $g$ es el polinomio mínimo de $\beta\_1$ sobre $F$ y $\beta\_1$ también es raíz de $h$, deduciremos que $g|h$ en $F[ x ]$, así que las raíces de $g$ están entre las de $h$, que es lo que nos habíamos propuesto demostrar.

Para ver que $h$ tiene coeficientes en $F$, tomamos las funciones simétricas elementales $s'\_1,\dots, s'\_l$ en $l$ nuevas variables $w\_1,\dots,w\_l$. Los coeficientes de $h$ son los 

$$s'\_i(\beta\_1,\dots,\beta\_l)=s'\_i(p\_1(\alpha\_1,\dots,\alpha\_n),\dots,p\_l(\alpha\_1,\dots,\alpha\_n)).$$

Los polinomios $s'\_i(p\_1,\dots,p\_l)\in F[u\_1,\dots,u\_n]$ son simétricos en las $n$ variables $u\_1,\dots,u\_n$ por el lema anterior. Por el teorema de las funciones simétricas, existen $G\_1,\dots, G\_l\in F[z\_1,\dots,z\_n]$ tales que $G\_i(s\_1,\dots,s\_n)=s'\_i(p\_1,\dots,p\_l)$. Aquí $s\_i\in F[u\_1,\dots,u\_n]$ son las funciones simétricas en las $n$ variables $u\_1,\dots,u\_n$. Así que los coeficientes de $h$ son

$$
G\_i(s\_1(\alpha\_1,\dots,\alpha\_n),\dots,s\_n(\alpha\_1,\dots,\alpha\_n)).
$$

Sabemos que $s\_i(\alpha\_1,\dots,\alpha\_n)\in F$ pues son los coeficientes de $f$. Como los $G\_i$ también tiene coeficientes en $F$, deducimos de la fórmula anterior que los coeficientes de $h$ están en $F$.
{{% /proof %}}-->

{{% definition %}}
Dada una extensión $F\subset K$ y un subgrupo $H\subset G(K/F)$, la **órbita** de $\alpha\in K$ por $H$ es 

$$\\{\sigma(\alpha)\mid \sigma\in H\\}.$$

{{% /definition %}}

{{% theorem %}}
Dada una extensión $F\subset K$ y un subgrupo $H\subset G(K/F)$, $\beta_1\in K$ es algebraico sobre $K^H$ si y solo si la órbita de $\beta_1$ por $H$ es finita. En dicho caso, si la órbita es $\\{\beta\_1,\dots,\beta\_l\\}$, el polinomio mínimo de $\beta\_1$ sobre $K^H$ es

$$g(x)=(x-\beta\_1)\cdots (x-\beta\_l).$$

En particular el grado de $\beta_1$ sobre $K^H$ es el número de elementos de su órbita.
{{% /theorem %}}

{{% proof %}}
$\Leftarrow$ Cada $f\in H$ induce una permutación de $\\{\beta\_1,\dots,\beta\_l\\}$. Los coeficientes de $g$ son funciones simétricas elementales evaluadas en los $\beta\_i$, por tanto no varían al aplicar $f\in H$. Esto demuestra que estos coeficientes están en $K^H$, por tanto $\beta_1$ es algebraico sobre $K^H$.

$\Rightarrow$ Sea $h\in K^H[ x ]$ un polinomio que tenga $\beta\_1$ como raíz. Todo elemento de $f\in H\subset G(K/K^H)$ envía raíces de un polinomio con coeficientes en $K^H$ en otras raíces, por tanto toda la órbita de $\beta_1$ por $H$ está formada por raíces de $h$. Como todo polinomio con coeficientes en un cuerpo tiene una cantidad finita de raíces, deducimos que la órbita es finita.  

Hemos visto que cuando la órbita es finita el polinomio $g$ tiene coeficientes en $K^H$ y que todos los elementos de la órbita son también raíces de cualquier otro polinomio $h\in K^H[ x ]$ que tenga $\beta\_1$ como raíz. Esto prueba que $g|h$ en $K[ x ]$ y por tanto también en $K^H[ x ]$, así que efectivamente $g$ es el polinomio mínimo de $\beta_1$ sobre $K^H$.
{{% /proof %}}

<!--{{% definition %}}
Una extensión $F\subset K$ es **algebraica** si todo elemento de $K$ es algebraico sobre $F$.
{{% /definition %}}

Hemos visto que las extensiones finitas son algebraicas. El recíproco no es cierto en general, pero sí bajo ciertas hipótesis.

{{% lemma %}}
Si $F\subset K$ es una extensión algebraica y el grado de los elementos de $K$ sobre $F$ está uniformemente acotado entonces la extensión es finita.
{{% /lemma %}}

{{% proof %}}
Vamos a probar que si no fuera finita entonces existirían elementos de grado arbitrariamente grande. Para ello construimos una sucesión estrictamente creciente de extensiones intermedias

$$F=F\_0\subsetneq F\_1\subsetneq F\_2\subsetneq\cdots\subsetneq K$$

tales que $F\_{i-1}\subsetneq F\_i$ es finita del siguiente modo. Supuesto construido hasta $F\_{n-1}$, tomamos un elemento $\alpha\_n\in K\setminus F\_{n-1}$ y definimos $F\_n=F\_{n-1}[\alpha\_n]$. Como $\alpha\_n$ es algebraico sobre $F$, también lo es sobre $F\_{n-1}$, así que $F\_{n-1}\subsetneq F\_n$ es finita, y en consecuencia $F\subsetneq F\_n$ también, así que $F\_n\subsetneq K$. Por la fórmula del grado para extensiones intermedias $[F\_n:F]\geq 2^n$, así que cualquier elemento primitivo de $F\subsetneq F\_n$ tiene grado $\geq 2^n$.
{{% /proof %}}-->

{{% theorem name="del cuerpo fijo" %}}
Sea $F\subset K$ una extensión finita separable y $H\subset G(K/F)$ un subgrupo. Entonces $[K:K^H]=|H|$.
{{% /theorem %}}

{{% proof %}}
Por el teorema del elemento primitivo, existe $\gamma\in K$ tal que $K=F[\gamma]$. Un elemento $\sigma$ de $G(K/F)$ está unívocamente determinado por $\sigma(\gamma)$, y por tanto la órbita de $\gamma$ por $H$ tiene exactamente $|H|$ elementos. Por el teorema anterior, el grado de $\gamma$ sobre $K^H$ es $|H|$, y este grado es $[K:K^H]$ ya que $K=K^H[\gamma]$.
{{% /proof %}}

{{% corollary %}}
Si $F\subset K$ es una extensión finita separable entonces $G(K/F)$ es un grupo finito y $|G(K/F)|$ divide a $[K:F]$.
{{% /corollary %}}

{{% proof %}}
Si $\gamma$ es un elemento primitivo de la extensión, un elemento $\sigma\in G(K/F)$ está unívocamente determinado por la imagen de $\gamma$, para la cual solo hay un número finito de posibilidades, ya que debe ser un conjugado de $\gamma$. Es más, por el teorema anterior $|G(K/F)|=[K:K^{G(K/F)}]$, y por la fórmula del grado para extensiones intermedias este último número divide a $[K:F]$.
{{% /proof %}}

## Extensiones de Galois

{{% definition %}}
Una extensión finita $F\subset K$ es de **Galois** si es normal y separable.
{{% /definition %}}

En particular, si $F$ tiene característica cero, ser normal y ser de Galois es equivalente. Si la extensión $F\subset K$ es de Galois y $F\subset L \subset K$ es una extensión intermedia, entonces $L\subset K$ es de Galois (ya hemos visto, independientemente, que es normal y separable).

<!--{{% lemma %}}
Sea $F\subset K=F[\gamma\_1]$ una extensión finita, $g\in F[ x ]$ es el polinomio mínimo de $\gamma\_1$ y $\gamma\_1,\dots,\gamma\_r\in K$ las distintas raíces de $g$ en este cuerpo. Para cada $1\leq i\leq r$ existe un único $f\_i\in G(K/F)$ tal que $f\_i(\gamma\_1)=\gamma\_i$. Es más, $G(K/F)=\\{f\_1,\dots,f\_r\\}$.
{{% /lemma %}}

{{% proof %}}
Todos los $\gamma\_i$ poseen el mismo grado sobre $F$ ya que tienen el mismo polinomio mínimo $g$, por tanto $K=F[\gamma\_i]$ para todo $i$. Sabemos que, para cada $i$, hay un único isomorfismo

$$h\_i\colon \frac{F[ x ]}{(g)}\cong K$$

que deja fijo a $F$ tal que $h(\bar{x})=\gamma\_i$. Por tanto, $f\_i=h\_ih\_1^{-1}\in G(K/F)$ es el único que satisface la propiedad del enunciado. Todo elemento $f\in G(K/F)$  está determinado por $f(\gamma\_1)$ y además preserva raíces de $g\in F[ x ]$, así que $G(K/F)$ consta necesariamente de los $f\_i$ anteriores.
{{% /proof %}}-->

{{% theorem %}}
Dada una extensión finita separable $F\subset K$, los siguientes enunciados son equivalentes:

1. $F\subset K$ es de Galois.
2. $F=K^{G(K/F)}$.
3. $[K:F]=|G(K/F)|$.

{{% /theorem %}}

{{% proof %}}
$2\Leftrightarrow 3$ se sigue inmediatamente del teorema del cuerpo fijo, ya que siempre se tiene la inclusión $F\subset K^{G(K/F)}\subset K$ y, por tanto, $F=K^{G(K/F)}$ si y solo si $[K:F]=[K:K^{G(K/F)}]=|G(K/F)|$.

Veamos $2\Rightarrow 1$. Sea $\alpha\in K$, y $f\in F[ x ]$ su polinomio mínimo, hay que probar que todas las raíces de $f$ están en $K$. Sean $\alpha=\alpha_1,\ldots,\alpha_r$ las raíces de $f$ en $K$, y $g(x)=(x-\alpha_1)\cdots(x-\alpha_r)$. Claramente $g(x)|f(x)$. Como los elementos de $G(K/F)$ permutan las raíces de $g$, el polinomio $g$ es invariante por la acción de $G(K/F)$, es decir, está en $K^{G(K/F)}[ x ]=F[ x ]$. Y como tiene a $\alpha$ como raíz, debe ser múltiplo del polinomio mínimo, es decir, $f(x)|g(x)$. Por tanto, $g(x)=f(x)$ y $f$ no tiene más raíces aparte de $\alpha_1,\ldots,\alpha_r$, que están en $L$.

Veamos $1\Rightarrow 2$. La extensión $F\subset K$ es normal, y por tanto el cuerpo de descomposición de un polinomio $p\in F[ x ]$. Supongamos que la inclusión $F\subset K^{G(K/F)}$ fuera estricta, y sea $\alpha\in K^{G(K/F)}\backslash F$. Como $\alpha\not\in F$, su polinomio mínimo tiene grado mayor que $1$, y por ser separable tiene al menos otra raíz $\beta$, que también está en $K$ por ser la extensión $F\subset K$ normal. Como $\alpha$ y $\beta$ tienen el mismo polinomio mínimo, existe un isomorfismo de extensiones de $F$, $\phi:F[\alpha]\to F[\beta]$ que envía $\alpha$ en $\beta$. Notemos que $K$ es el cuerpo de descomposición de $p$ sobre $F[\alpha]$ y sobre $F[\beta]$. Por el teorema de extensión de isomorfismos, existe un automorfismo $K\to K$ que restringido a $F[\alpha]$ coincide con $\phi$. En particular, este automorfismo envía $\alpha$ en $\beta\neq\alpha$, lo cual contradice el hecho de que $\alpha\in K^{G(K/F)}$.
{{% /proof %}}

{{% corollary %}}
Dada una extensión finita separable $F\subset K$ y un subgrupo $H\subset G(K/F)$, la extensión $K^H\subset K$ es de Galois y $H=G(K/K^H)$.
{{% /corollary %}}

{{% proof %}}
Sabemos que, en general, $H\subset G(K/K^H)$ es un subgrupo, así que $|H|\leq |G(K/K^H)|$. También sabemos que $|G(K/K^H)|$ divide a $[K:K^H]=|H|$, así que tenemos también la otra desigualdad $|G(K/K^H)|\leq|H|$. Esto prueba que $H=G(K/K^H)$, por tanto esta extensión es de Galois.
{{% /proof %}}

{{% corollary %}}
Toda extensión finita separable $F\subset K$ es una extensión intermedia $F\subset K\subset L$ de una extensión de Galois $F\subset L$.
{{% /corollary %}}

{{% proof %}}
Basta tomar $L$ como el cuerpo de descomposición de un elemento primitivo de $F\subset K$.
{{% /proof %}}

{{% theorem name="fundamental de la teoría de Galois" %}}
Dada una extensión de Galois $F\subset K$, las siguientes aplicaciones son biyectivas y mutuamente inversas:

$$\begin{array}{rcl}\left\\{\text{ext. intermedias }F\subset L\subset K\right\\}&\longleftrightarrow& \left\\{\text{subgrupos }H\subset G(K/F)\right\\},\cr L&\mapsto&G(K/L),\cr K^H&\leftarrow&H.\end{array}$$

{{% /theorem %}}

{{% proof %}}
Dado un subgrupo $H\subset G(K/F)$, ya hemos probado en un corolario anterior que $H=G(K/K^H)$, así que la composición que empieza y acaba en la derecha es la identidad. Dada ahora una extensión intermedia $F\subset L\subset K$, sabemos que $L\subset K$ es de Galois, así que por el teorema anterior $K^{G(K/L)}=L$.
{{% /proof %}}

{{% remark %}}
Observa que la correspondencia dada en el Teorema Fundamental da la vuelta a las inclusiones. Es decir, dados dos subgrupos $H'\subset H\subset G(K/F)$ tenemos que $K^{H'}\supset K^H$ y dadas extensiones intermedias $F\subset L\subset L'\subset K$ tenemos que $G(K/L)\supset G(K/L')$. El subgrupo trivial se corresponde con $K$ y el total con $F$.
{{% /remark %}}

{{% corollary %}}
Toda extensión finita separable $F\subset K$ posee una cantidad finita de extensiones intermedias.
{{% /corollary %}}

{{% proof %}}
Cuando la extensión es de Galois el resultado es cierto porque el grupo $G(K/F)$, que es finito, tiene una cantidad finita de subgrupos, que se corresponden con las extensiones intermedias. Si $F\subset K$ no fuera de Galois, basta tomar $F\subset K\subset L$ con $F\subset L$ de Galois y observar que toda extensión intermedia de $F\subset K$ lo es también de $F\subset L$.
{{% /proof %}}

{{% theorem %}}
Dada una extensión de Galois $F\subset K$ y una extensión intermedia $F\subset L\subset K$, $F\subset L$ es de Galois si y solo si el subgrupo $G(K/L)\subset G(K/F)$ es normal. En dicho caso

$$\frac{G(K/F)}{G(K/L)}\cong G(L/F).$$

{{% /theorem %}}

{{% proof %}}
Comenzaremos probando la equivalencia de la primera parte del enunciado.

Sea $\gamma\_1\in L$ un elemento primitivo, $L=F[\gamma\_1]$, con polinomio mínimo $g\in F[ x ]$. Sean $\gamma\_1,\dots,\gamma\_r\in K$ sus raíces complejas, que están en $K$ porque es un cuerpo de descomposición y $\gamma\_1\in K$.

$\Rightarrow$  Por ser $F\subset L$ de Galois, $L$ es el cuerpo de descomposición de $g$, así que $L=F[\gamma\_1,\dots,\gamma\_r]$. Todo $f\in G(K/F)$ preserva raíces de $g$, por tanto se restringe $f\_{|\_{L}}\colon L\rightarrow L$ y esta restricción está determinada por $f(\gamma\_1)$ que será algún $\gamma\_i$. En particular $f\_{|\_{L}}$ es la identidad si y solo si $f(\gamma\_1)=\gamma\_1$. 

Sea $h\in G(K/L)$ un elemento cualquiera. Para ver que este grupo es normal tenemos que probar que $f^{-1}hf\in G(K/F)$ deja fijo a $L$ y por tanto $f^{-1}hf\in G(K/L)$, es decir, que hay que probar que $(f^{-1}hf)(\gamma\_1)=\gamma\_1$. Esto es cierto porque $h$ deja fijo a $L$, así que 

$$
\begin{array}{rcl}
(f^{-1}hf)(\gamma\_1)&=&f^{-1}(h(f(\gamma\_1)))\cr
&=&f^{-1}(h(\gamma\_i))\cr
&=&f^{-1}(\gamma\_i)\cr
&=&\gamma\_1.
\end{array}
$$

$\Leftarrow$ Si $F\subset L$ no fuera de Galois no podría ser el cuerpo de descomposición de $g$, así que alguna raíz de $g$ no estaría en $L$. Supongamos que $\gamma\_i$ es tal raíz. Como $L=K^{G(K/L)}$ y $\gamma\_i\notin L$, existe $h\in G(K/L)$ tal que $h(\gamma\_i)\neq\gamma\_i$. Es más, como $F=K^{G(K/F)}$, las raíces de $g$ son la órbita de $\gamma\_1$ por $G(K/F)$, así que existe $f\in G(K/F)$ tal que $f(\gamma\_1)=\gamma\_i$. El elemento $f^{-1}hf\in G(K/F)$ no puede dejar fijo a $\gamma\_1$ ya que de lo contrario $\gamma\_i=f(\gamma\_1)=hf(\gamma\_1)=h(\gamma\_i)\neq\gamma\_i$. Esto implica que $f^{-1}hf$ no deja fijo a $L$, luego $f^{-1}hf\notin G(K/L)$.

Una vez establecida la equivalencia de la primera parte del enunciado, demostraremos el isomorfismo de la segunda. Supongamos pues que $F\subset L$ es de Galois. Hemos visto que entonces todo $f\in G(K/F)$ se restringe a $L$, es decir $f\_{|\_{L}}\in G(L/F)$. Esta restricción induce un homomorfismo de grupos

$$
\begin{array}{rcl}
G(K/F)&\longrightarrow&G(L/F),\cr
f&\mapsto&f\_{|\_{L}}.
\end{array}
$$

Obviamente $G(K/L)$ está contenido en el núcleo de este homomorfismo ya que los elementos de $G(K/L)$ se restringen a la identidad sobre $L$. Este homomorfismo es sobreyectivo porque $G(L/F)$ tiene $r$ elementos, uno por cada raíz $\gamma\_i$ de $g$ determinado por $\gamma\_1\mapsto\gamma\_i$, y además hemos visto que en $G(K/F)$ siempre hay elementos que satisfacen $\gamma\_1\mapsto\gamma\_i$. Por el primer teorema de isomorfía y el teorema de Lagrange, el número de elementos del núcleo es

$$
\frac{|G(K/F)|}{|G(L/F)|}=\frac{[K:F]}{[L:F]}=[K:L]=|G(K/L)|.
$$

Por tanto $G(K/L)$ es todo el núcleo y el isomorfismo del enunciado es el definido por el homomorfismo de restricción y el primer teorema de isomorfía,

$$
\begin{array}{rcl}
\frac{G(K/F)}{G(K/L)}&\stackrel{\cong}\longrightarrow&G(L/F),\cr
{[f]}&\mapsto&f\_{|\_{L}}.
\end{array} 
$$

{{% /proof %}}


## Extensiones ciclotómicas

Dado $n\geq 1$, las **raíces $n$-ésimas de la unidad** son las $n$ raíces complejas diferentes del polinomio

$$x^n-1,$$

que son

$$e^{\frac{2\pi i t}{n}}, \qquad 0\leq t<n.$$

El conjunto formado por estos $n$ números complejos es un grupo cíclico de orden $n$ para la multiplicación, generado por la **raíz $n$-ésima primitiva**,

$$\zeta=\zeta_n=e^{\frac{2\pi i}{n}}.$$

Si $n=p$ es primo, cualquier raíz distinta de $1$ genera este grupo.

{{% proposition %}}
Dado un entero primo $p\geq 1$, la extensión $\mathbb Q\subset\mathbb Q[\zeta]$ es de Galois de grado $p-1$ y su grupo de Galois es cíclico.
{{% /proposition %}}


{{% proof %}}
El cuerpo de descomposición de $x^p-1$ es

$$\mathbb Q[1,\zeta,\dots,\zeta^{p-1}]=\mathbb Q[\zeta].$$

En efecto, $\supset$ es obvio y $\subset$ es consecuencia de que como $\zeta\in\mathbb Q[\zeta]$ entonces todas las potencias $\zeta^t\in \mathbb Q[\zeta]$, $0\leq t<n$, también. Esto demuestra que $\mathbb Q[\zeta]$ es de Galois.

Sabemos que

$$x^p-1=(x-1)q(x)$$

donde

$$q(x)=x^{p-1}+\cdots+x+1$$

es el $p$-ésimo polinomio ciclotómico, que según vimos es irreducible. Como $\zeta\neq 1$, $\zeta$ ha de ser raíz de $q(x)$, así que el grado de la extensión es $p-1$. 

Para ver que el grupo de Galois es cíclico, definimos un homomorfismo

$$\psi\colon G(\mathbb Q[\zeta]/\mathbb Q)\longrightarrow (\mathbb Z/(p))^\times$$

que llega al grupo $(\mathbb Z/(p))^\times$ de unidades del cuerpo $\mathbb Z/(p)$. Este último grupo sabemos que es cíclico de orden $p-1$. Todo $f\in G(\mathbb Q[\zeta]/\mathbb Q)$ preserva raíces de $q(x)$, así que

$$f(\zeta)=\zeta^i$$

para cierto $0<i<p$ único y dependiente de $f$. Definimos

$$\psi(f)=\bar i.$$

Acabamos de probar que esta aplicación está bien definida. Veamos ahora que es un homomorfismo. Dado $g\in G(\mathbb Q[\zeta]/\mathbb Q)$, hay un único $0<j<p$ tal que

$$g(\zeta)=\zeta^j$$

y que define $\psi(g)=\bar j$. Entonces

$$\begin{array}{rcl}
(f\circ g)(\zeta)&=&f(g(\zeta))\cr
&=&f(\zeta^j)\cr
&=&f(\zeta)^j\cr
&=&(\zeta^i)^j\cr
&=&\zeta^{ij}.
\end{array}$$

Por tanto

$$\begin{array}{rcl}
\psi(f\circ g)&=&\overline{ij}\cr
&=&\bar{i}\bar{j}\cr
&=&\psi(f)\psi(g).
\end{array}$$

Esto demuestra que $\psi$ es un homomorfismo.

Veamos que $\psi$ es inyectivo. Si $f\in G(\mathbb Q[\zeta]/\mathbb Q)$ es tal que

$$\psi(f)=\bar 1$$

es porque

$$f(\zeta)=\zeta.$$

Como $f$ actúa como la identidad sobre los racionales y sobre el generador de la extensión $\mathbb{Q}[\zeta]$, $f$ ha de ser la identidad. Esto prueba que el núcleo de $\psi$ es trivial, así que es un homomorfismo inyectivo.
{{% /proof %}}


## Extensiones de Kummer

Dado un cuerpo $F$, nuestro objetivo es estudiar el cuerpo de descomposición $K$ del polinomio

$$q(x)=x^p-a\in F[ x ]$$

donde $p$ es primo y $a$ no tiene raíces $p$-ésimas en $F$. Si $\alpha$ es una raíz compleja de $q(x)$, entonces el conjunto de todas sus raíces es

$$\alpha,\zeta\_p\alpha,\dots,\zeta\_p^{p-1}\alpha,$$

donde $\zeta\_p$ es la raíz $p$-ésima primitiva de la unidad, ya que todas son raíces del polinomio $q(x)$ anterior y son todas distintas, pues $\zeta\_p$ tiene orden $p$ para el producto. En particular si $\zeta\_p\in F$ entonces $K=F[\alpha]$.

{{% proposition %}}
Si $\zeta\_p\in F$ y $q(x)=x^p-a\in F[ x ]$ no tiene raíces en $F$ entonces el cuerpo de descomposición $K$ de $q(x)$ tiene grado $p$ sobre $F$. 
{{% /proposition %}}


{{% proof %}}
Sea $\alpha$ una raíz compleja de $q(x)$. Hemos observado que $K=F[\alpha]$ y $\alpha$ es una raíz de $q(x)$, que es de grado $p$, por tanto $[K:F]\leq p$. Al ser $F\subset K$ de Galois, para probar la otra desigualdad bastará ver que $[K:F]=|G(K/F)|\geq p$. 

Como $\alpha\notin F= K^{G(K/F)}$, ha de existir algún $f\in G(K/F)$ tal que $f(\alpha)\neq\alpha$. Como $f$ preserva raíces de polinomios en $F[ x ]$, $f(\alpha)=\zeta\_p^i\alpha$ para cierto $0<i<p$. Usaremos esto para ver que las potencias $f^j$ de $f$ son diferentes para todo $0\leq j<p$, así que $G(K/F)$ tendrá en efecto al menos $p$ elementos. Para ello basta comprobar que cada una de estas potencias $f^j$ manda $\alpha$ a un elemento diferente. Vamos a probar por inducción que

$$f^j(\alpha)=(\zeta\_p^{i})^{j}\alpha.$$

Todos estos elementos son diferentes ya que al ser $p$ primo todas las potencias de $\zeta\_p$ distintas de $1$, por ejempo $\zeta\_p^i$, tienen orden multiplicativo $p$, así que todos los $(\zeta\_p^i)^{j}$ son diferentes para $0\leq j<p$. Para $j=1$ la ecuación anterior es obviamente cierta. Supongamos que es cierta para $j-1$. Como $\zeta\_p\in F$ se tiene que $f(\zeta\_p)=\zeta\_p$. Por tanto,

$$\begin{array}{rcl}
f^j(\alpha)&=&f(f^{j-1}(\alpha))\cr
&=&f((\zeta\_p^{i})^{j-1}\alpha)\cr
&=&(f(\zeta\_p)^{i})^{j-1}f(\alpha)\cr
&=&(\zeta\_p^{i})^{j-1}\zeta\_p^i\alpha\cr
&=&(\zeta\_p^{i})^{j}\alpha.
\end{array}$$

{{% /proof %}}

{{% remark %}}
A posteriori vemos que, en las condiciones de la proposición anterior, $x^p-a$ es un polinomio irreducible, pues cualquiera de sus raíces complejas tiene grado $p$.
{{% /remark %}}


Sorprendentemente el resultado anterior tiene un recíproco.

{{% theorem %}}
Si $p$ es un primo, $F$ es un cuerpo tal que $\zeta\_p\in F$ y $F\subset K$ es una extensión de Galois de grado $[K:F]=p$ entonces $K=F[\alpha]$ para cierto $\alpha\in K$ que es raíz de un polinomio de la forma $x^p-a\in F[ x ]$. 
{{% /theorem %}}


{{% proof %}}
Al ser la extensión de Galois $|G(K/F)|=[K:F]=p$, por tanto $G(K/F)$ es cíclico de orden $p$, así que todo $f\in G(K/F)$ distinto de la identidad genera el grupo de Galois,

$$G(K/F)=\\{f^0,f^1,\dots, f^{p-1}\\}.$$

Ahora vamos a concentrarnos en el hecho de que $f$ es un homomorfismo de $F$-espacios vectoriales. Como $f^p=\operatorname{id}_K$ tenemos que cualquier autovalor $\lambda$ de $f$ satisface $\lambda^p=1$, es decir, sus autovalores son raíces $p$-ésimas de la unidad. Además $f$ es diagonalizable, pues ninguna potencia de una caja de Jordan de tamaño $2\times 2$ o superior es la matriz identidad. Como $f$ es diagonalizable y distinto de la identidad, tendrá que tener algún autovalor $\lambda\neq 1$. Este autovalor ha de ser forzosamente de la forma $\lambda =\zeta\_p^i$ para cierto $0<i<p$. 

Sea $\alpha\in K$ un autovector asociado a $\zeta\_p^i$,

$$f(\alpha)=\zeta\_p^i\alpha.$$

Tenemos entonces que

$$\begin{array}{rcl}
f(\alpha^p)&=&f(\alpha)^p\cr
&=&(\zeta\_p^i\alpha)^p\cr
&=&(\zeta\_p^i)^p\alpha^p\cr
&=&\alpha^p.
\end{array}$$

Se deduce por inducción que $f^i(\alpha^p)=\alpha^p$ para todo $i\geq 1$, por tanto $\alpha^p\in K^{G(K/F)}=F$. Esto demuestra que $\alpha\in K$ es raíz del polinomio $x^p-\alpha^p\in F[ x ]$. Además, como $f(\alpha)\neq \alpha$ entonces $\alpha\notin F$ así que $F\subsetneq F[\alpha]\subset K$  y como $[K:F]=p$ es primo concluimos que $K=F[\alpha]$.
{{% /proof %}}

Igual que antes, en las condiciones del enunciado de este teorema el polinomio $x^p-a$ es necesariamente irreducible.

Las extensiones del tipo que hemos estudiado en esta sección se denominan **extensiones de Kummer**.


## Solubilidad por radicales

{{% definition %}}
Decimos que $\alpha\in \mathbb{C}$ es **soluble** sobre un cuerpo $F$ si existe una cadena de extensiones

$$F = F\_0\subset F\_1\subset F\_2\subset\cdots\subset  F\_n=K$$

tal que $\alpha\in K$ y $F\_{i+1}=F\_i[\sqrt[s\_i]{r\_i}]$ para ciertos $r\_i\in F\_i$ y $s\_i\geq 2$, $0\leq i<n$.
{{% /definition %}}

Los números solubles sobre $F$ son los que se obtienen a partir de números de $F$ realizando iteradamente sumas, restas, productos, divisiones por números no nulos y raíces $n$-ésimas. Nuestro objetivo es saber cuándo podemos hallar las raíces de un polinomio $p(x)\in F[ x ]$ de este modo a partir de sus coeficientes, es decir, queremos saber cuándo las raíces de $p(x)$ son solubles sobre $F$. Veremos cómo hacerlo usando el grupo de Galois del cuerpo de descomposición de $p(x)$.

{{% remark %}}
Como $\sqrt[st]{r}=\sqrt[s]{\sqrt[t]{r}}$, no hay pérdida de generalidad si en la definición anterior suponemos que los $s\_i$ son todos primos.

Añadiendo las raíces de manera sucesiva vemos que si $\alpha\_1,\dots,\alpha\_m\in\mathbb{C}$ son solubles entonces existe una cadena de extensiones como la de la definición tal que $\alpha\_1,\dots,\alpha\_m\in K$.
{{% /remark %}}



{{% definition %}}
Un grupo $G$ es **soluble** si existe una cadena de subgrupos

$$\\{e\\}=G\_0 \subset G\_1 \subset G\_2 \subset \cdots\subset G\_n=G$$

tal que $G\_i\subset G\_{i+1}$ es un subgrupo normal con cociente $G\_{i+1}/G\_i$ abeliano para todo $0\leq i<n$.
{{% /definition %}}

La solubilidad es una buena propiedad porque permite probar por inducción que muchas propiedades de los grupos abelianos son también ciertas para los grupos solubles.

{{% remark %}}
Los grupos abelianos son solubles. Los grupos simétricos $S\_2$, $S\_3$ y $S\_4$ también, así como todos sus subgrupos. Sin embargo, $S\_n$ no es soluble para ningún $n\geq 5$, ni tampoco su subgrupo alternado $A\_n\subset S\_n$. La solubilidad se preserva por isomorfismos.
{{% /remark %}}

{{% lemma %}}
Dado un grupo $G$ y un subgrupo normal $N$, $G$ es soluble si y solo si lo son $N$ y $G/N$.
{{% /lemma %}}

{{% proof %}}
Denotamos $p\colon G\twoheadrightarrow G/ N$ a la proyección natural.

$\Rightarrow$ Si 

$$\\{e\\}=G\_0 \subset G\_1 \subset G\_2 \subset \cdots\subset G\_n=G$$

es una cadena en las condiciones de la definición entonces las cadenas siguientes demuestran que $N$ y $G/N$ son solubles,

$$
\begin{array}{c}
\\{e\\}=N\cap G\_0 \subset N\cap G\_1 \subset \cdots\subset N\cap G\_n=N,\cr
\\{e\\}=p(G\_0) \subset p(G\_1) \subset \cdots\subset p(G\_n)=G/N.
\end{array}
$$

Aquí usamos que, gracias al primer teorema de isomorfía,

$$
\frac{N\cap G\_{i+1}}{N\cap G\_{i}}\subset\frac{G\_{i+1}}{G\_i}
\cong\frac{p(G\_{i+1})}{p(G\_{i})}.
$$

$\Leftarrow$ Si $N$ y $G/N$ son solubles gracias a las cadenas

$$
\begin{array}{c}
\\{e\\}=N\_0 \subset N\_1 \subset N\_2 \subset \cdots\subset N\_m=N,\cr
\\{e\\}=K\_0 \subset K\_1 \subset K\_2 \subset \cdots\subset K\_n=G/N,
\end{array}
$$

entonces $G$ es soluble gracias a la cadena

$$
\\{e\\}=N\_0 \subset \cdots\subset N\_m=p^{-1}(K\_0)\subset \cdots\subset p^{-1}(K\_m)=G.
$$

Aquí usamos que, gracias al primer teorema de isomorfía,

$$
\frac{p^{-1}(K\_{i+1})}{p^{-1}(K\_{i})}\cong \frac{K\_{i+1}}{K\_i}.
$$

{{% /proof %}}

{{% corollary %}}
Dos grupos $G$ y $H$ son solubles si y solo si $G\times H$ es soluble.
{{% /corollary %}}

{{% proof %}}
Basta usar el primer teorema de isomorfía para observar que $G\cong G\times \\{e\\}\subset G\times H$ es un subgrupo normal y $(G\times H)/(G\times \\{e\\})\cong H$.
{{% /proof %}}


{{% proposition %}}
Un grupo finito $G$ es soluble si y solo si existe una cadena de subgrupos

$$\\{e\\}=G\_0 \subset G\_1 \subset G\_2 \subset \cdots\subset G\_n=G$$

tal que $G\_i\subset G\_{i+1}$ es un subgrupo normal con cociente $G\_{i+1}/G\_i$ de orden primo, $0\leq i<n$.
{{% /proposition %}}

{{% proof %}}
Antes que nada, observamos que la demostración del lema anterior también sirve para probar que si $G$ es un grupo y $N\subset G$ es un subgrupo normal, entonces $G$ satisface la condición del enunciado de esta proposición si y solo si $N$ y $G/N$ la cumplen. En particular, dos grupos $G$ y $H$ la satisfacen si y solo si el producto $G\times H$ la cumple. Partiendo de esto, abordamos ahora la prueba de esta proposición.

$\Leftarrow$ Es obvio porque todo grupo de orden primo es cíclico y por tanto abeliano.

$\Rightarrow$ Si $G=\mathbb{Z}/(p^n)$ basta tomar $G\_i=(\bar{p}^{n-i})$, $0\leq i<n$, ya que todos los subgrupos de $G$ son normales por ser abelianos y  $\bar{p}^{n-i}\in\mathbb{Z}/(p^n)$ tiene orden $p^i$, así que $|G\_i|=p^i$ y por tanto 

$$
\begin{array}{rcl}
\left|\frac{G\_{i+1}}{G\_i}\right|&=&\frac{|G\_{i+1}|}{|G\_i|}\cr
&=&\frac{p^{i+1}}{p^i}\cr
&=&p.
\end{array}
$$

Si $G$ es abeliano el resultado también es cierto, ya que al ser finito sería un producto finito de grupos de la forma $\mathbb{Z}/(p^n)$, en virtud del segundo teorema de estructura.

En general, si $G$ satisface la condición de solubilidad gracias a la cadena

$$
\\{e\\}=G\_0 \subset G\_1 \subset G\_2 \subset \cdots\subset G\_n=G,
$$

vamos a probar por inducción que cada $G\_i$ satisface la condición del enunciado. Obviamente $G\_0$ la satisface por ser trivial. Si $G\_i$ la cumple, como $G\_i\subset G\_{i+1}$ es normal y $G\_{i+1}/G\_i$ la satisface por ser abeliano, tenemos que $G\_{i+1}$ también la cumple.
{{% /proof %}}

{{% lemma %}}
Dados dos polinomios $f\_1,f\_2\in F[ x ]$, si $L\_1$ y $L\_2$ son los cuerpos de descomposición de $f\_1$ y $f\_2$, respectivamente, y $K$ es el cuerpo de descomposición de $f\_1f\_2$ entonces $G(K/F)$ es isomorfo a un subgrupo de $G(L\_1/F)\times G(L\_2/F)$.
{{% /lemma %}}

{{% proof %}}
Tenemos que $F\subset L\_1,L\_2\subset K$, ya que las raíces de un producto de dos polinomios son la unión de las raíces de los factores. Consideramos el homomorfismo

$$G(K/F)\longrightarrow\frac{G(K/F)}{G(K/L\_1)}\times \frac{G(K/F)}{G(K/L\_2)}\cong G(L\_1/F)\times G(L\_2/F)$$

definido en cada coordenada como la proyección natural. El núcleo es $G(K/L\_1)\cap G(K/L\_2)$, es decir, los automorfismos de $K$ que dejan fijas a las raíces tanto de $f\_1$ como de $f\_2$. Un automorfismo así deja fijas a las raíces de $f\_1f\_2$ y por tanto a su cuerpo de descomposición $K$, así que tiene que ser la identidad. Como el núcleo es trivial, el homomorfismo es inyectivo y, en virtud del primer teorema de isomorfía, el dominio es isomorfo a un subgrupo del codominio.
{{% /proof %}}

{{% lemma %}}
Si $p\_1,\dots,p\_m$ son enteros primos entonces el grupo de Galois de la extensión de Galois $F\subset F[\zeta\_{p\_1},\dots,\zeta\_{p\_m}]$ es abeliano.
{{% /lemma %}}

{{% proof %}}
Para $m=1$ se prueba como en el caso $F=\mathbb{Q}$. Por inducción, si es cierto para $m-1$ primos, nuestro grupo de Galois es isomorfo a un subgrupo del producto de los de $F\subset F[\zeta\_{p\_1},\dots,\zeta\_{p\_{m-1}}]$ y $F\subset F[\zeta\_{p\_m}]$ en virtud del lema anterior. El producto de grupos abelianos es abeliano y los subgrupos de los grupos abelianos también.
{{% /proof %}}


{{% theorem %}}
Sea $p(x)\in F[ x ]$ un polinomio con cuerpo de descomposición $L$. Las raíces complejas de $p(x)$ son todas solubles sobre $F$ si y solo si $G(L/F)$ es un grupo soluble.
{{% /theorem %}}

{{% proof %}}

$\Leftarrow$ Denotamos $G=G(L/F)$. Sea

$$\\{e\\}=G\_0 \subset G\_1 \subset G\_2 \subset \cdots\subset G\_n=G$$

una cadena de subgrupos como en la proposición anterior. 

Supongamos primero que $F$ tiene todas las raíces primitivas de la unidad asociadas a los primos que aparecen como el orden de los cocientes $G\_{i+1}/G\_i$. En este caso basta considerar la cadena de extensiones

$$L= L^{G\_0} \supset L^{G\_1} \supset \cdots\supset L^{G\_n}= F[\zeta\_{p\_1},\dots, \zeta\_{p\_n}]= F.$$

En efecto, el teorema sobre extensiones de Kummer garantiza que cada $L^{G\_{i}}\supset L^{G\_{i+1}}$ se obtiene añadiendo una raíz.

Si $F$ no tuviera todas las raíces primitivas de la unidad mencionadas, denotamos $F'$ y $L'$ a los cuerpos obtenidos al añadírselas a $F$ y a $L$, respectivamente. Por construcción, la extensión $F\subset F'$ se puede interpolar como en la definición de número soluble. El grupo $G(L'/L)$ es abeliano por el lema anterior y

$$\frac{G(L'/F)}{G(L'/L)}\cong G(L/F),$$

que es soluble, así que $G(L'/F)$ es soluble y su subgrupo normal $G(L'/F')$ también. Como $F'$ posee todas las raíces primitivas de la unidad necesarias, el párrafo anterior demuestra que $F'\subset L'$ también se puede interpolar como en la definición de número soluble. Por tanto $F\subset L'$ también, concatenando ambas interpolaciones.

$\Rightarrow$ El argumento es muy parecido anterior. Lo dejamos como ejercicio.
{{% /proof %}}


